\chapter{Tổng quan đề tài}

\newpage
\clearpage

\section{Đặt vấn đề}
\hspace*{2em}Ngành chăn nuôi ở Việt Nam nói chung, và chăn nuôi gia cầm nói riêng là một bộ phận quan trọng cấu thành của nông nghiệp Việt Nam cũng như là một nhân tố quan trọng trong nền kinh tế Việt Nam, tình hình chăn nuôi ở Việt Nam phản ánh thực trạng chăn nuôi, sử dụng, khai thác, chế biến và tiêu thụ các sản phẩm từ chăn nuôi và tình hình thị trường liên quan tại Việt Nam. Chăn nuôi Việt Nam có lịch sử từ lâu đời và đóng góp lớn vào cơ cấu kinh tế, xóa đói giảm nghèo cũng như đời sống từ bao năm qua. Hiện nay, theo xu thế của một nền kinh tế đang chuyển đổi, ứng dụng khoa học kỹ thuật, chăn nuôi Việt Nam cũng có những bước đi mới và đạt được một số kết quả nhất định.

Trong ngành chăn nuôi thì con giống là một trong những yếu tố quan trọng nhất đối với người chăn nuôi. Tuy nhiên, việc sản xuất con giống theo phương pháp truyền thống gặp nhiều khó khăn.

Chính vì vậy em mong muốn hiện thực hoá ý tưởng giúp mỗi hộ chăn nuôi có thể dễ dàng hơn, chủ động hơn trong việc ấp trứng gia cầm, cũng như tăng hiệu suất, tỷ lệ trứng nở so với phương pháp ấp truyền thống và các phương pháp ấp trứng khác.

Ứng dụng đề tài vào thực tế sẽ đáp ứng được việc tự động hóa việc ấp trứng gia cầm, theo dõi mọi lúc, mọi nơi các thông số và trạng thái bên trong tủ ấp. Mặt khác cân bằng hai yếu tố nhiệt độ, độ ẩm môi trường trong tủ ấp, tạo môi trường lý tưởng để trứng gia cầm nở. Và cài đặt được thời gian đảo trứng trong ngày qua đó bỏ qua các công đoạn bằng tay, giảm đi lượng công việc cho người chăn nuôi ở các hộ gia đình và rộng hơn là trang trại và ở quy mô công nghiệp.

\section{Tình hình nghiên cứu trong và ngoài nước}
\subsection{Xu hướng vạn vật kết nối}
\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image1.png}}
	\end{center}
	\caption{Internet of things}
	%\label{fig:IoT}
\end{figure}

Với sự phát triển nhanh chóng của Internet, điện thoại thông minh, đặc biệt là các thiết bị cảm biến và các giải pháp kết nối thế giới thực vào mạng không gian ảo. Mạng lưới vạn vật kết nối Internet (Internet of things - IoT) đang trở thành xu hướng mới của thế giới.

IoT là một viễn cảnh tương lai của thế giới, khi mà mỗi đồ vật, con người được cung cấp một định danh của riêng mình, và tất cả có khả năng truyền tải, trao đổi thông tin, qua mạng Internet mà không cần đến sự tương tác trực tiếp. IoT là cấu thành công nghệ không dây, công nghệ vi mạch và Internet. Nói đơn giản là một tập hợp các thiết bị có khả năng kết nối với nhau, với Internet và với thế giới bên ngoài để thực hiện một công việc nào đó.

Việc kết nối giữa các thiết bị có thể thực hiện qua Wi-Fi, mạng viễn thông băng rộng (3G, 4G), Bluetooth, ZigBee, hồng ngoại. Cisco, nhà cung cấp giải pháp và thiết bị mạng hàng đầu hiện nay dự báo: Đến năm 2020, sẽ có khoảng 50 tỷ đồ vật kết nối vào Internet, thậm chí con số này còn gia tăng nhiều hơn nữa. IoT sẽ là mạng khổng lồ kết nối tất cả mọi thứ, bao gồm cả con người và sẽ tồn tại các mối quan hệ giữa người và người, người và thiết bị, thiết bị và thiết bị. Một mạng lưới IoT có thể chứa đến 50 đến 100 nghìn tỉ đối tượng được kết nối và mạng lưới này có thể theo dõi sự di chuyển của từng đối tượng. Một con người sống trong thành thị có thể bị bao bọc xung quanh bởi 1000 đến 5000 đối tượng có khả năng theo dõi.

IoT có ứng dụng rộng vô cùng, có thể kể ra một số thư như sau:
\begin{itemize}
\item Quản lí chất thải
\item Quản lí và lập kế hoạch quản lí đô thị
\item Quản lí môi trường
\item Phản hồi trong các tinh huống khẩn cấp
\item Mua sắm thông minh
\item Quản lí các thiết bị cá nhân
\item Đồng hồ đo thông minh
\item Tự động hóa ngôi nhà
\end{itemize}
Tương lai Internet of Things đến năm 2020:
\begin{itemize}
\item 4 tỷ người kết nối với nhau
\item 4 ngàn tỷ USD doanh thu
\item Hơn 25 triệu ứng dụng
\item Hơn 25 tỷ hệ thống nhúng và hệ thống thông minh
\item 50 ngàn tỷ Gigabytes dữ liệu
\end{itemize}

Mặc dù nước ta đang ở trình độ của nước đang phát triển với mức thu nhập trung bình, nhưng theo thống kê chưa đầy đủ, đã có 55\% dân số sử dụng điện thoại thông minh và 54\% nối mạng Internet, đứng thư 5 ở châu Á-Thái Bình Dương. Ở mức độ nhất định, chúng ta đã bước đầu được thụ hưởng những thành tựu khoa học-công nghệ hiện đại từ IoT và ứng dụng vào một số giải pháp vào trong cuộc sống. 

\subsection{Về máy ấp trứng}
\hspace*{2em}
\begin{figure}[h!]
	\begin{center}
		\fbox{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/image2.png}}
	\end{center}
	\caption{Máy ấp trứng}
\end{figure}

Máy ấp trứng về cơ bản là một tổ hợp các thiết bị dùng để thay thế chức năng của gia cầm mái trong việc ấp nở các quả trứng. Máy ấp trứng được chế tạo để giảm thời gian con mái phải ``nằm ổ'' , ấp trứng số lượng nhiều trong khoảng thời gian cố định, tỉ lệ trứng nở cao, hiệu quả kinh tế cao.

Về thông thường các lò ấp trứng được dùng để ấp trứng các loại gia cầm thông dụng với số ngày nở khác nhau : gà khoảng 3 tuần (21 ngày ), vịt khoảng 4 tuần ( 28 ngày), ngan 5 tuần ( khoảng 35 ngày ).

Hiện trạng: trong dân gian, để có kết quả ấp nở tốt người ta chọn gia cầm mái có kết quả ấp trứng khéo để đem lại hiệu quả trứng nở cao. Việc ấp trứng gia cầm nhân tạo đã tạo điều kiện cho sự tập trung của ngành chăn nuôi gia cầm và cho phép nó trở thành một ngành sản xuất năng suất cao, chi phí thấp, góp phần đưa ngành chăn nuôi trở thành một nhà sản xuất chính trong nông nghiệp. Trong những năm gần đây, những tiến bộ kỹ thuật trong việc ấp trứng gia cầm đã đạt đến đỉnh cao. Máy ấp trứng tự động điều chỉnh các yếu tố để đáp ứng các yêu cầu cần thiết. Các loại máy ấp trứng tự động đã điều chỉnh nhiệt độ, độ ẩm, thông thoáng và đảo trứng một cách hoàn hảo để có thể nở với công suất 19.200 quả, 38.400 đến 57.800 quả trên một mẻ ấp cho tỷ lệ ấp trứng cao 82-85\% trên tổng số trứng ấp. Nhờ vậy, người ta có thể cho gia cầm nở vào bất kỳ thời điểm nào trong năm mà không bị phụ thuộc. Ấp trứng gia cầm nhân tạo không chỉ cải thiện sản xuất thịt và trứng trong suốt cả năm, mà còn tăng đáng kể sản lượng sản phẩm. Đồng thời nó có một ý nghĩa to lớn đối với công tác giống vì nhờ có máy ấp trứng mà người ta có thể theo dõi được huyết thống của mỗi con gia cầm

Thực trạng các trại giống được sử dụng trong các trang trại quy mô lớn là máy ấp trứng tự động quy mô lớn, chi phí cao. Ngược lại, ở một số cơ sở nhỏ, máy ấp trứng bán tự động không hiệu quả lắm, chúng khá cồng kềnh trong sử dụng và tỷ lệ nở trứng không cao gây thiệt hại kinh tế. Đây cũng là một khiếm khuyết của thủ công nghiệp được sử dụng trong các hộ gia đình bị ảnh hưởng. 

\subsection{Giới thiệu các mô hình lò ấp trứng}
\subsubsection{Lò ấp trứng thủ công}
\hspace*{2em}Thực chất là việc sắp các kệ trứng xen kẽ giữa các bóng đèn, trong một không gian rộng.
\begin{itemize}
\item Ưu điểm:
\begin{itemize}
\item Giá rẻ, dễ áp dụng. Chi phí ban đầu thấp.

\item Có thể thay đổi quy mô tùy ý theo người sử dụng

\item Làm việc được ở điện áp 220V 
\end{itemize}
\item Nhược điểm:
\begin{itemize}
\item Hoàn toàn không có khả năng tự động
\item Khả năng trứng nở phụ thuộc vào kinh nghiệm người làm việc
\item Sử dụng nhiều nhân công khi ấp trứng.
\end{itemize}
\end{itemize}
\subsubsection{Lò ấp trứng bán thủ công} 
\hspace*{2em} Biên độ nhiệt trong khoảng tăng 0,1 độ C  -  giảm 0,1 độ C. Nhiệt độ được điều khiển tự động, ổn định bằng vi xử lý, tạo độ ẩm tự động, đảo trứng tự động. Có thể ấp theo chế độ đa kỳ (mỗi tuần vào trứng một lần) hoặc đơn kỳ (vào trứng một lần).
\begin{itemize}
\item Ưu điểm:
\begin{itemize}
\item Hệ thông nhỏ gọn dễ lắp đặt.
\item Giá thành rẻ, dễ chế tạo.
\item Làm việc liên tục nhiều ngày.
\item Làm việc được ở điện áp 220V
\item Công suất tiêu thụ thấp, giảm được một lượng lớn nhân công
\item Có khả năng tự động hóa 1 phần. Người sử dụng có thể cài các  chế độ tự động theo một số phần mềm định sẵn.
\end{itemize}
\item Nhược điểm:
\begin{itemize}
\item Không có khả năng báo lỗi và hoạt động khi mất điện.
\item Hoạt động trong một một quy mô nhỏ khoảng 1000 trứng.
\item Cần người giám sát khi hệ thống hoạt đông.
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Lò ấp trứng công nghiệp} 
\hspace*{2em} Đây là một hệ thống hoàn toàn tự động. Tất cả các thông số được nhập vào một lần và sẽ được xử lý trong suốt quá trình làm việc:
\begin{itemize}
\item Ưu điểm:
\begin{itemize}
\item Hệ thống tự động hoàn toàn.
\item Hoạt động liên tục.
\item Có thông báo khi có xự cố.
\item Khả năng tự xử lý xự cố.
\item Khả năng chống bị phá hoại cao.
\item Hệ thống bền, tái xử dụng cao.
\item Sử dụng điện 380V hoặc 220V.
\end{itemize}
\item Nhược điểm:
\begin{itemize}
\item Hệ thống khá đắt.
\item Sử dụng ở quy mô sản xuất lớn.
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Vấn đề hiện tại}
\hspace*{2em}Trên thị trường có rất nhiều loại máy ấp trứng, từ bán tự động đến tự động nhưng hiện chưa có, hoặc có thể có rất ít máy ấp trứng theo dõi và điều khiển từ xa, hoặc chạy theo lịch định sẵn. Do đó tốn nhân công để theo dõi, ghi chép, vận hành máy theo từng thời điểm khác nhau, người dùng không thể nào theo dõi tình trạng hoạt động và đóng ngắt từ xa các thiết bị này.
 
Đa phần các máy ấp thực tế sử dụng điều khiển dạng bật tắt thông thường để điều chỉnh nhiệt độ chứ chưa tnag8 giảm được theo từng nấc. Điều đó làm nhiệt độ chưa được lý tưởng cho ấp nở trứng gia cầm.

\section{Nhiệm vụ luận văn}
\hspace*{2em}Đề tài nghiên cứu thiết kế Máy ấp trứng thông minh, giám sát và điều khiển qua internet do em thực hiện nhằm các mục đích sau:
\begin{itemize}
\item Xây dựng được mô hình tủ ấp, với cảm biến sẽ thu thập mọi thông tin về môi trường như nhiệt độ, độ ẩm, … từ đó có những điều chỉnh phù hợp với ngưỡng do người dùng đặt trước.
\item Xây dựng được hệ thống Webserver và MQTT broker để có thể theo dõi và điều khiển máy ấp từ xa, chạy theo chương trình do người sử dụng đặt ra.
\item Nâng cao khả năng nghiên cứu và tự nghiên cứu của sinh viên. Giảm được công sức, thời gian cho người chăn nuôi và nâng cao tỷ lệ nở cho trứng gia cầm, với chi phí rẻ, đảm bảo bền, đẹp.
\end{itemize}

\subsection{Các yêu cầu cụ thể của đề tài}	
\begin{itemize}
\item Đo được nhiệt độ độ ẩm bằng cảm biến.
\item Truyền được dữ liệu từ cảm biến lên Webserver thông qua MQTT.
\item Điều khiển được nhiệt độ và độ ẩm trong tủ ấp.
\item Hiển thị được trạng thái tủ ấp lên LCD, Webserver, và App Android.
\item Truyền thông tin điều khiển thiết bị từ Webserver hoặc App Android tới máy ấp.
\end{itemize}

\subsection{Phương pháp nghiên cứu đề tài}
\hspace*{2em}Nghiên cứu phần lý thuyết: Thu thập tài liệu từ các nguồn báo chí, tạp chí, sách, internet có liên quan đến nội dụng nghiên cứu. Cụ thể cần tìm hiểu về:

• Tìm hiểu lý thuyết về giao thức MQTT.

• Tìm hiểu về cảm biến DHT21 AM2301, truyền nhận dữ liệu qua giao thức 1 Wire.

• Tìm hiểu về ESP8266-V12 SOC, ATmega328p, giao tiếp với LCD, ...

• Tìm hiểu cách điều khiển điện áp xoay chiều bằng Triac.

• Tìm hiểu về các phần mềm hỗ trợ cho mục tiêu của đề tài, tính năng và cách sử dụng. 

Phương pháp thực nghiệm: Tiến hành thiết kế, chế tạo mô hình, board mạch, cảm biến để thử nghiệm hoạt động. Chi tiết như sau:

• Thiết kế mạch điều khiển điện áp xoay chiều bằng Triac, ứng dụng điều khiển tăng/giảm nhiệt độ trong tủ ấp.

• Sử dụng module ESP8266-NODEMCU và ARDUINO-UNO ... để chạy thử nghiệm trong quá trình hoàn thiện code nhúng cho đề tài.

• Chạy thử nghiệm MQTT Broker và xây dựng Webserver trên mạng Local, cài đặt trên hệ điều hành Linux.
 
\subsection{Mục tiêu đề tài và phạm vi ứng dụng}
\hspace*{2em}Thiết kế được board mạch cho máy ấp trứng đảm bảo đủ các chức năng. Đo được nhiệt độ độ ẩm từ cảm biến, hiển thị được thông số, điều khiển đươc nhiệt độ và độ ẩm trong tủ ấp, cụ thể là điều khiển điện áp AC và DC.

Mô phỏng thực tế bằng mô hình máy ấp trứng. Ổn định được nhiệt độ và độ ẩm trong máy ấp, đảo trứng theo thời gian và chu kỳ đặt sẵn.

Xây dựng được Webserver và MQTT Broker. Chạy mô phỏng ở mạng Internet với Server thực tế.

Vì thời gian thực hiện đề tài có giới hạn và làm việc độc lập, nên đề tài chỉ dừng lại ở việc truyền nhận được dữ liệu từ Webserver tới máy ấp thông qua MQTT. Chưa thể hoạt động một cách ổn định, cũng như chưa bảo mật, gây rủi ro cao nếu bị phá hoại từ bên ngoài.

\clearpage


